[冇撚得救]內地媒體列40項教「裝得不像中國遊客」惹爭議

內地遊客出外地旅遊屢次傳出不文明舉動，內地官方亦因此推出文明旅遊行為指南。有內地媒體上月刊文教人「怎樣裝得不像一個『中國遊客』」，引起內地網民爭議，認為不應醜化中國遊客，「是中國遊客是件很屈辱的事嗎？」

廣東出版集團《新周刊》上月初一篇文章以＜怎樣裝得不像一個「中國遊客」＞為題，指中國旅客出遊時出現「插隊」、「搶貨」、「公眾場合大聲說話」、「在禁止拍照地方拍照」等行為，形容「『中國遊客』這個詞組猶如魔咒」，又說「不去嘗試改變固有陋習，反而用一套說辭辯解，這種洗地(洗地意指為壞事善後)姿勢很難看」。

文章表示，「旅行是一種學習文明的方式」，並非一朝一夕可成，過程亦不容易，但稱可從「裝得不像一個『中國遊客』開始」。

文章之後列舉40個建議，包括登山時穿運動服飾而非長裙、高跟鞋；好好排隊；公眾場合講話要輕聲細語；別釣走別人的保護動物；不要因為是贈品就貪小便宜，一大堆地拿走；不要在草叢撒尿；不要在街上或者Gucci門口吃即食麵等等。

文章強調，反對「妖魔化」中國遊客，亦強調有文明守禮的中國遊客，但認為應提醒中國遊客在意這些「小事」，不要讓自己成為「妖魔」。文章又說，並不是做到這40條便文明，而是「學習文明的開始」。

不過，該文章惹來不少內地網民批評，質疑「自己是中國遊客是件很屈辱的事嗎？我們憑什麼要在異國他鄉裝做自己不是中客？」、「中國人有錢，就是要讓外人知道，有錢說話就有底氣、聲音比人大，老外也有人這樣，不要醜化我們」、亦有網民指摘作者「完全一副高高在上的樣子，這也是一種不文明！」

但也有網民說「當在國外見到沒質素的中國旅客，我真的感到臉紅害臊，經常擔心被別人看出來自己是中國人」。另有網民直言「人民的質素水準是要經過多年養成的，不是讓你裝就可以裝得出來的」。

文章列舉的40項建議：

1）登山的時候，穿運動衣褲和運動鞋，背登山包；而不是穿長裙和高跟鞋，拎手提包。

2）學兩句當地的語言，時刻假裝你聽得懂他們說什麼。

3）在名牌店鎮定自若，保持儀態，堅守樸素美德。

4）行李裏堅決不裝老乾媽(內地一款辣醬)和即食麵。

5）好好排隊，而且要排成一條直線，後面的臉蛋不能被看見。

6）逛博物館，只是看看，不拍照，或者只拍幾張可以拍的展品。同一個展品，不要拍3遍。

7）到了景點，壓抑住想在大門口拍照的欲望。

8）在公共場合講話輕言細語，連隔壁的人都聽不見。

9）不要帶那麼多現金，即使你把它們塞在皮帶裏。

10）要是已經背了一個LV的包包，就不要再穿印着CHANEL的衛衣，恨不得將所有logo印在腦門上。

11）如果壓抑不住中國胃，請挑合適的地方吃即食麵，而不是在街上或者Gucci門口。

12）正正經經給小費，不要假裝忘記。

13）到了餐廳要在門口等服務員帶路，即使眼見只剩一個位置。

14）煙蒂和果皮等垃圾只有兩個去處，垃圾桶，或者你拿着，而不是地上。

15）誰開車插隊誰缺德。

16）香港習慣右立左行，日本習慣左行右立……走錯位置被撞是你的錯。

17）展品在你面前可以碰到的地方，不代表可以摸。

18）既然都爬到雕塑頭上了，不如爬爬自由女神像呀——請不要跟任何公共物品親密接觸。

19）人不是景點，請別用相機「強姦」他們。拍照請詢問。

20）外國的草叢，不是可以隨意撒尿的地方。

21）馬路不是你的吸煙區。後面的人不想吸你的二手煙。

22）馬路也不是裝口水和痰的地方。

23）記住，穿牛仔褲、涼鞋和T恤去聽音樂會，跟穿唐裝去disco跳舞差不多。

24）站在馬桶上撒尿，就不要怪摔到腰間椎盤突出。

25）你說的所有髒話，都會反彈到自己身上。

26）紅燈也等不了的人，等不到愛情。

27）你講話那麼衝，口水會噴到別人碗裏的你知道嗎？

28）搓腳在家裏搓就好了。

29）什麼時候你能慢慢地等着前面的人拿行李、收拾好，再走出機艙，你就學會正確的節奏了。

30）沒有人看着的東西、別人丟了的東西，不一定可以拿。比如牀底的馬桶蓋。

31）別在路上一邊剝皮一邊吃橘子。

32）別戴紅色或黃色鴨舌帽，特別是旅行團發的那種。

33）電影院打電話和拍照，是會被打的，OK？

34）不在已經夠遊客照的遊客照上P怪怪的文字。

35）不哄搶旅行地的贈品，還大聲叫「這個也多拿幾個！」

36）不在朋友圈小視頻現場直播。

37）不在朋友圈刷屏。

38）自助餐不要爭先恐後，每次只拿一點點，學習優雅用餐。

39）不要鼓勵孩子用蹩腳英語跟外國人搭訕，而自己閉口不言。

40）別釣走別人的保護動物。

（新周刊／微博／自由時報）

老子有钱就是牛B

16）香港習慣右立左行，日本習慣左行右立……走錯位置被撞是你的錯。

右立左行和左行右立的分別是？

手文之誤姐

盲生！

40條擺明諷刺班中國人啦
串佢佢地有錢無氣質

作者好波

柒左都仲咁大聲

事實不能面對

40項裡面有一半以上係正常人都唔會做

不要釣走受保護動物
除左支那客，仲有咩國家既人會做

其實篇嘢都已經寫得好正面，奈何始終觸動大陸人敏感嘅神經

題目出事啦，你改個題做沒文化遊客 40樣特點，你有嗎？ 咁就唔會玻璃心

寅係冇撚得救

難得大陸有篇野係正常合理
點知班生番居然發癲

老子有的是錢
喜歡怎樣做就怎樣做
關你屁事

常識都要人教